_3\. 罗马努斯教皇 西奥多鲁斯二世（Theodorus II）教皇。他死后，塞尔吉乌斯试图篡夺教皇之位，被驱逐。898 年教皇约翰九世，他关于教皇祝圣的法令。他努力加强兰伯特的帝国。兰伯特去世。意大利国王贝伦加尔。意大利的匈牙利人。普罗旺斯的路易王位请求者。约翰九世于 900 年 7 月去世。

897 年 9 月或 10 月，斯蒂芬由罗马努斯（Romanus）继任教皇职位，罗马努斯出身不明，仅四个月就去世了。他的继任者西奥多二世被描述为 Photius 的儿子，但却是个罗马人，他也只戴了二十天的头冠。在这位教皇为数不多的行为中，他以隆重安葬福莫索斯的尸体为荣。有一天，台伯河的渔民发现了这具遗体；这个生死未卜的人的遗体被抬到了圣彼得大教堂，虔诚的人们说，遗体被抬到的礼拜堂里的圣人像都虔诚地鞠躬致敬。西奥多还召开了一次宗教会议，恢复了福尔摩索斯任命的神职人员。因此，在这位教皇的领导下，斯蒂芬的反对派再次夺取了政权；虽然另一派的贵族在西奥多早逝后试图再次夺取政权，但没有成功。即便如此，在图西亚侯爵阿达尔伯特的帮助下，他们还是拥立了有权势的红衣主教塞尔吉乌斯为教皇：然而，福莫苏斯一派占了上风，塞尔吉乌斯与他的支持者一起被逐出了城市，逃回了图西亚流亡。

约翰九世于 898 年春季或夏季被任命为教皇，当时的情况我们还不清楚。他是日耳曼人后裔，是提布尔的兰普阿尔德（Rampoald of Tibur）之子，本笃会修道士，红衣主教。在位两年期间，他表现得温和而善解人意。他召开的两次会议打破了这座城市历史开始陷入的沉寂，会议的重要记录被保存了下来。他们短暂的统治阻止了罗曼努斯和西奥多彻底清除教会中那个尸位素餐的宗教会议的罪恶。但是，被福尔摩苏按立为司铎的约翰九世在圣彼得大教堂召开了一次会议。签署了斯蒂芬宗教会议决议的主教和长老们被召集起来；他们声称是被那些亡命之徒强迫签署的，在教皇面前跪下乞求宽恕。他们得到了宽恕，但那些盗墓贼，即塞尔吉亚人（他们在图西亚拿着武器，作为流亡者伺机进攻罗马）却再次被逐出教会。关于尸体的宗教会议的行为受到谴责，（人们读后感到惊讶）发现有必要禁止今后对死人做出任何判决。宗教会议出色地恢复了人们对福摩苏斯的记忆，确认他当选为教皇，并承认他的圣职。

大公会议第十条教规规定，新当选教皇的祝圣仪式今后只能在帝国使节在场的情况下进行。因此，约翰及其前任当选时的血腥骚乱要求这一让步，即使是对已经变得模糊不清的帝国权力也是如此。约翰九世和兰伯特之间的友好关系也是原因之一。因为罗马的形势迫使约翰紧紧抓住帝国不放，他希望建立起帝国的权力，否则他就会预见到教皇的垮台。如果这些条件迫使他颁布了这项法令，那一定是非常可怕的。阿努尔夫离开后，年轻的兰伯特皇帝毫无异议地统治了意大利；他避开了对手贝伦加尔（Berengar），希望和平地夺取帝国，而约翰也真诚地希望支持他这样做；他在同一次宗教会议上确认了兰伯特皇帝的身份，甚至对他和意大利人谄媚地说，福莫苏斯对 "野蛮人 "阿努尔夫的任命是被迫的，应视为无效。约翰的目光不再投向阿努尔夫奄奄一息的德意志，也不再投向混乱的法国；因此，在他看来，才华横溢的兰伯特是和平与安全的唯一保障。

同年，898 年，两人在拉文纳会面，当时教皇正在那里召开 74 位主教的宗教会议。根据这些规定，不得阻止任何罗马人向帝国法庭申诉和伸张正义；任何拒绝申诉或因此损坏罗马人财产的人都将受到世俗的审判。由此可见，帝国法庭的设立是为了保护弱者免受强者的傲慢，因此我们有理由认为皇帝将他的夫人送回了罗马。与此同时，圭多已经与教会签订的条约也重新生效。教皇国以及教皇在其土地和罗马的主权得到了确认。兰伯特承诺归还非法没收的财产；他还承诺保护教皇不受流亡罗马人的侵害。在同一次宗教会议上，兰伯特对他在前往拉文纳的途中亲眼目睹的各省遭受的无边破坏以及拉特兰大教堂的倒塌表示哀叹；他抱怨说，他的人被派去砍伐新建筑的横梁，却被叛军阻止了；他叹息教会的收入已经耗尽，甚至没有足够的钱来支付教皇宫廷的神职人员和仆人，也没有足够的钱来施舍穷人。这就是罗马国家的衰落程度，而这只用了短短的 40 年，因为教皇们已经很久没有从国库中拿出几百万来建造新的城市了，就像庞培或哈德良一样，他们给这些城市起了自己的名字。

精力充沛的兰伯特与罗马达成了真诚的和平协议，他以值得称赞的方式恢复了帝国的权力，而教皇也不得不但同样真诚地寻求巩固他在帝国中的地位。因此，我们饶有兴趣地看到，他们都在努力组织意大利的混乱局面，并在不受任何外来影响的情况下，首次在意大利境内建立了一个独立的帝国。这个不幸的国家所享受的这种安宁似乎是对更美好未来的保证，皇帝年轻的精神被大胆的希望所鼓舞。然而，一个不幸的巧合突然打破了这个美梦。

兰伯特从拉文纳出发，前往波河上游的马伦戈（Marengo）或马林库斯（Marincus）地区，当时那里森林密布，年轻的皇帝喜欢在那里打猎。在那里，他从马背上摔了下来，一击粉碎了意大利的希望。这位可悲的年轻人，他那个时代最美丽、最英勇的骑士，在 900 年后因一场伟大战役而闻名的战场上咽下了最后一口气。有传言说他的死是兰伯特处死的米兰马金弗雷德伯爵的儿子雨果的报复，但这只是谣传。

突如其来的死亡改变了意大利的局势。贝伦加尔立即从维罗纳赶往帕维亚，准备夺取伦巴第王国。幸运之神暂时眷顾了他，因为许多大人物都认可了他，899 年 11 月阿努尔夫皇帝的去世也让他摆脱了对日耳曼人武装要求的恐惧。然而，尽管他向自己保证了图西亚的阿达尔贝特的友谊，尽管圭多的遗孀和兰伯特的母亲（曾被屈打成招）与他达成了协议，这位王子还是没能实现自己的目标。圭多和兰伯特如此迅速地将帝国的王冠戴在了自己的头上，又如此迅速地以生命的代价失去了王冠；而贝伦加尔，尽管经过多年的努力，却始终无法获得王冠。即使在如此有利的情况下，在兰伯特和阿努尔夫的头衔被取消后，作为意大利国王，他也没有被允许从罗马带上这个命运之环。惊人的事实证明，早在 899 年，匈牙利人就已经首次入侵上意大利，同年，普罗旺斯的路易被立为王位请求者。

可怕的马扎尔大军从潘诺尼亚出发，重现阿提拉的时代；899 年 8 月，他们对上意大利进行了毁灭性的入侵，9 月 24 日，勇敢但不幸的贝伦加尔军队在布伦塔河上屈服于他们的箭下。这次失败给意大利带来了沉重的打击。从那时起，意大利政治的不光彩游戏就一直在继续，先是召唤德国人，然后是法国人，总之是召唤外国人和征服者进入这个不统一的国家，欧洲最美丽的地区伦巴第成为了历史上最伟大的战场，罗曼民族和德意志民族为了争夺现代的海伦娜一直战斗到今天。兰伯特的朋友（在罗马也为数众多）、贝伦加的敌人（其中托斯卡纳的阿达尔贝特最为突出）站在兰伯特和帝国王冠之间。他们把目光转向了年轻的普罗旺斯国王，他是博索和路易二世的女儿伊尔明加德（Irmingard）的儿子。卡洛林王朝一位著名皇帝的孙子可以享有明显的合法权利，并在那些羡慕本地人王冠的伯爵和主教中拥有大批追随者。路易于 900 年到来，此前贝伦加尔的血腥战败扫除了他前进道路上的最大障碍。

他是否也受到了约翰九世的召见尚不确定：他在罗马受到了教皇继任者的友好接待，这至少说明他很快就赢得了罗马人的心，罗马人还记得他的父亲博索曾经为约翰八世提供过庇护，而且这位教皇还拥立他为意大利国王，对抗贝伦加尔和阿努尔夫。约翰九世没能活到这些事件发生的那一天；在他结束了查理曼时代并开启了十世纪之后，他于 900 年 7 月逝世，他为自己的希望破灭而悲痛，十世纪将在罗马的可怕苦难中建立起德意志民族的罗马帝国。罗马没有关于约翰九世的纪念碑。
